%%-*-latex-*-

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\input{trace}

\title{TP 1 de programmation fonctionnelle en Objective Caml}
\author{Christian Rinderknecht}

\begin{document}

\maketitle

L'objectif est de présenter les notions élémentaires propres aux
langages fonctionnels (calcul d'expressions, expressions
fonctionnelles, d\'efinition de fonctions, r\'ecursivit\'e).

\section{Nombres}

Le langage Objective Caml conna\^{\i}t les nombres entiers
([$-2^{30},2^{30}-1$]) de type {\bf int} et les nombres flottants ($m
\times 10^{n}$) de type {\bf float}.  Les op\'erations usuelles sur
les nombres sont les suivantes:

\begin{center}
\begin{tabular}{| l || l | } \hline
{nombres entiers} & nombres flottants \\ \hline
\begin{minipage}{2.2in}
\begin{tabular}{ll}
\verb|+|   & \hspace*{-4mm} addition \\
\verb|-|   & \hspace*{-4mm} soustraction et moins unaire \\
\verb|*|   & \hspace*{-4mm} multiplication \\
\verb|/|   & \hspace*{-4mm} division enti\`ere\\
\verb|mod| & \hspace*{-4mm} reste de la division enti\`ere\\
\end{tabular}
\end{minipage}
&
\begin{minipage}{2.2in}
\begin{tabular}{ll}
\verb|+.| & \hspace*{-4mm} addition \\
\verb|-.| & \hspace*{-4mm} soustraction et moins unaire \\
\verb|*.| & \hspace*{-4mm} multiplication\\
\verb|/.| & \hspace*{-4mm} division \\
\end{tabular}
\end{minipage} \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\begin{itemize}
\item \'{E}crire une fonction qui calcule $2x^2+3x-2$ sur les entiers.
\item \'{E}crire une fonction qui calcule $2x^2+3x-2$ sur les flottants.
\end{itemize}

\section{Expressions conditionnelles}

{\bf Syntaxe}
\begin{quote}
\verb+if+ $e_1$ \verb+then+ $e_2$ \verb+else+ $e_3$
\end{quote}
L'expression $e_1$ doit être de type {\em bool}. Ce type contient
uniquement deux valeurs, {\tt true} et {\tt false}, appelés {\em
booléens}. Les expressions $e_2$ et $e_3$ doivent être du m\^eme type.

Contrairement au langage Pascal, la clause {\tt else} est ici
obligatoire\footnote{Il existe une forme sans {\tt else}, mais nous
déconseillerons pour l'instant son usage.}, de façon à ce que la
valeur de l'expression soit définie, que la condition soit vraie ou
fausse.

\begin{itemize}
\item Que retourne l'expression: \verb|if -3 < 0 then 3 else 3|?
\item \'{E}crire une fonction qui calcule la valeur absolue d'un entier.
\end{itemize}

\section{Évaluation d'une expression}

Pour calculer la valeur d'une expression, on la tape directement dans
la boucle interactive (ou {\em top-level}), suivie de deux
point-virgules. Ainsi l'interprète Caml l'évalue, c'est-à-dire qu'il
calcule sa valeur et son type, puis affiche les deux. L'autre approche
consiste à utiliser directement le compilateur:
\begin{verbatim}
ocamlc -c toto.ml
\end{verbatim}
compile le fichier \texttt{toto.ml} en le fichier objet
\texttt{toto.cmo}, l'édition de lien est faite par
\verb|ocamlc -o toto toto.cmo| si on souhaite nommer \texttt{toto}
l'exécutable.

\section{Liaisons}

\subsection{Liaisons globales (phrases)}

{\bf Syntaxe}
\begin{quote}
  \verb+let+ $p$ \verb+=+ e\verb+;;+

  \verb+let+ $p_1$ \verb+=+ $e_1$
  \verb+and+ $p_2$ \verb+=+ $e_2$\verb+;;+
\end{quote}

Après une déclaration de variable globale, l'interprète Caml affiche
le type de chaque variable déclarée, ainsi que sa valeur.

Il est important, lors d'une déclaration de variable globale, de ne
pas oublier le mot-clé {\tt let} en début d'instruction. En effet $p
\verb+=+ e$ est une expression booléenne, qui représente la
comparaison de $p$ et de $e$. La variable $p$ n'étant pas encore
définie, cette expression est rejetée par le compilateur.

\medskip

\noindent
Quel est l'effet des d\'eclarations globales suivantes: 

\begin{verbatim}
let an = "2003";;
let x = int_of_string(an);;
let nouvel_an = string_of_int(x+1);;
\end{verbatim}


\subsection{Liaisons locales (expressions)}

{\bf Syntaxe}
\begin{quote}
  \verb+let+ $p$ \verb+=+ $e_1$ \verb+in+ $e_2$

  \verb+let+ $p_1$ \verb+=+ $e_1$
  \verb+and+ $p_2$ \verb+=+ $e_2$
  \verb+in+ $e_3$
\end{quote}

\begin{itemize}
\item Que valent les expressions suivantes: 
\begin{verbatim}
let x = 3 in let b = x < 10 in if b then 0 else 10
let a = 3.0 and b = 4.0 in sqrt(a*.a+.b*.b)
\end{verbatim}
o\`u \verb+sqrt+ est la racine carr\'ee sur les flottants?

\item \'{E}crire une fonction qui calcule les racines d'un polyn\^ome 
du second degr\'e qui poss\`ede deux racines.
\end{itemize}

\section{Produit cartésien}

{\bf Syntaxe} 

On construit un $n$-uplet par
\begin{quote}
($e_1$, $e_2$, $\ldots\,\,$, $e_n$)
\end{quote}

Si les expressions $e_1 \ldots e_n$ ont respectivement les types $t_1
\ldots t_n$, alors ce $n$-uplet a le type $t_1 \times \ldots \times
t_n$. Notons que les $t_i$ ne sont pas forcément identiques.

Exemple:
\begin{quote}
\begin{verbatim}
# (3, (if 1 < 2 then 1.0 else 0.1), true);;
- : int * float * bool = (3, 1.0, true)
\end{verbatim}
\end{quote}

On peut <<~dé-structurer~>> un $n$-uplet $e$ par une construction
{\tt let} ou {\tt let in} comme ceci:
\begin{quote}
\verb+let+ ($x_1$, $x_2$, $\ldots\,\,$, $x_n$) \verb+=+ $e$\verb+;;+

\verb+let+ ($x_1$, $x_2$, $\ldots\,\,$, $x_n$) \verb+=+ $e$ \verb+in+ $e'$
\end{quote}

Exemples:
\begin{quote}
\begin{verbatim}
# let paire z = (z + z, z - z);;
val paire : int -> int * int = <fun>
# let (x, y) = paire 3;;
val x : int = 6
val y : int = 0
\end{verbatim}
\end{quote}

On peut aussi écrire directement une fonction dont l'argument est un
$n$-uplet, comme ceci:
\begin{quote}
\verb+let+ {\em f} ($x_1$, $x_2$, $\ldots\,\,$, $x_n$) \verb+=+
$e$\verb+;;+
\end{quote}

Exemple:
\begin{quote}
\begin{verbatim}
# let ajoute (x, y) = x + y;;
val ajoute : int * int -> int = <fun>
# ajoute (paire 4);;
- : int = 8
\end{verbatim}
\end{quote}

\section{R\'ecursivit\'e}

Toutes les variables d'une expression doivent \^etre d\'efinies pour
l'\'evaluation de celle-ci. Cela est vrai pour les d\'efinitions de la
forme \verb+let+ $p$ \verb+=+ $e$, toutes les variables de \verb+e+
doivent \^etre connues.

\begin{quote}
\begin{verbatim}
# x+2;;
  ^
Unbound value x
# let z x = if x = 0 then 0 else x + z (x-1);;
                                     ^
Unbound value z
# let p = p+1;;
          ^
Unbound value p
\end{verbatim}
\end{quote}

Pour les d\'efinitions r\'ecursives de fonctions, il est n\'ecessaire
de pouvoir faire appel \`a la fonction dans sa propre
d\'efinition. Dans ce cas, la d\'eclaration d'une fonction r\'ecursive
utilisera la construction \verb+let rec+.

\begin{quote}
\begin{verbatim}
# let rec sigma x = if x = 0 then 0 else sigma (x-1) + x;;
val sigma : int -> int = <fun>
# sigma 10;;
- : int = 55
\end{verbatim}
\end{quote}

\section{Expressions fonctionnelles}

Jusqu'ici, nous avons utilisé {\tt let} pour définir des fonctions
nommées. On peut également définir des fonctions sans leur donner de
nom, en utilisant la construction {\tt fun}.

{\bf Syntaxe}
\begin{quote}
\verb+fun + x \verb+ -> + e
\end{quote}

Ceci représente la fonction qui à $x$ associe l'expression $e$. La
variable $x$ peut bien sûr apparaître dans $e$.

Exemple:
\begin{quote}
\begin{verbatim}
# fun x -> x + 3;;
- : int -> int = <fun>
# (fun x -> x + 3) 7;;
- : int = 10
\end{verbatim}
\end{quote}

Les expressions fonctionnelles sont des valeurs du
langage. D'ailleurs, la notation
$$\mbox{\tt let\ } f \, x = e\verb+;;+$$
n'est qu'une abréviation pour
$$\mbox{\tt let\ } f = \mbox{\tt fun\ } x \mbox{\tt\ ->\ } e\verb+;;+$$

\noindent Une fonction peut être le résultat d'une fonction. Par
exemple\\
\centerline{\texttt{(fun x -> fun y -> x + y) 3}}
est une fonction à un argument, qui attend un entier et lui ajoute
$3$. Cette expression est équivalente à\\
\centerline{\texttt{fun y -> 3 + y}}
que l'on obtient en remplaçant $x$ par sa valeur dans l'expression de
départ.

Une fonction peut \^etre pass\'ee en tant que param\`etre à une autre
fonction. On peut ainsi d\'efinir la composition de deux fonctions de
la mani\`ere suivante:

\begin{verbatim}
let compose = fun f -> fun g -> fun x -> f (g x)
\end{verbatim}

\noindent Exemple:
\begin{quote}
\begin{verbatim}
let add1 = fun x -> x + 1
let mult5 = fun x -> 5 * x
\end{verbatim}
\end{quote}

\begin{itemize}
\item Donner les valeurs des expressions suivantes: \\
\verb|compose add1 mult5 3|\\
\verb|compose mult5 add1|
\item \'{E}crire une fonction \verb|deuxfois| qui applique deux fois une fonction \verb|f| \`a un argument \verb|x|,
d'abord sans utiliser \verb|compose|, puis en utilisant
\verb|compose|.
\end{itemize}

\section{Portée statique des variables}

\begin{verbatim}
# let p = 10;;
p : int = 10
# let k x = x + p;;
k : int -> int = <fun>
# let p = p+1;;
p : int = 11
# p;;
- : int = 11
# k 0;;
- : int = 10
\end{verbatim}

Comment expliquer les résultats fournis par les commandes ci-dessus?

\end{document}

