%%-*-latex-*-

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae,aecompl}

\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathpartir}

\input{commands}
\input{ocaml_syntax}
\input{trace}

\title{Examen de compilation}
\author{Christian Rinderknecht}
\date{Lundi 2 février 2004}

\begin{document}

\maketitle

\centerline{\textbf{Durée: deux heures. Documents et calculatrices interdits.}}


\section{Syntaxe}

\begin{enumerate}

  \item Soient les non-terminaux \texttt{Expression}, \texttt{Term},
  \texttt{Sign}, \texttt{Factor} et \texttt{Expressions}. Soit
  \texttt{Expressions} le symbole de départ. Soient les terminaux
  \texttt{number} et \texttt{ident}. Soit \texttt{epsilon} le mot vide
  ($\varepsilon$). Soient les productions
  {\small
  \begin{verbatim}
Expressions ::= Expression
              | Expression "," Expressions
Expression  ::= Term
              | Expression "+" Term
Term        ::= Sign Factor
              | Term "*" Sign Factor
Sign        ::= epsilon
              | "-"
Factor      ::= ident
              | number
              | "(" ")"
              | "(" Expression ")"
              | Factor "(" ")"
              | Factor "(" Expressions ")"
  \end{verbatim}
  }
  \noindent Questions:
  \begin{enumerate}

    \item Factorisez la grammaire à gauche et supprimez les récursions à
    gau\-che.

    \item Pour chaque non-terminal de cette nouvelle grammaire,
    calculez ses ensembles de premiers lexèmes (${\cal P}$) et de
    lexèmes suivants (${\cal S}$).

    \item En déduire quels sont les non-terminaux qui peuvent dériver
    $\varepsilon$.

    \item Construisez la table d'analyse descendante. La grammaire
    est-elle LL(1)?

    \item Donnez une grammaire équivalente en EBNF (question indépendan\-te).

  \end{enumerate}

  \item Trouvez une grammaire EBNF non récursive qui spécifie la
  syntaxe des nombres à virgule flottante dont la spécification est la
  suivante:

  \begin{itemize}

    \item Un nombre à virgule flottante est constitué de trois
    parties: un signe, une mantisse et un exposant. Elle sont toujours
    placées dans cet ordre. Le signe et l'exposant sont optionnels.

    \item Un signe est formé d'un seul caractère \texttt{+} ou
    \texttt{-}.

    \item La mantisse est une suite non vide de chiffres contenant un
    caractère \texttt{.} (point décimal) qui est placé au début, au
    sein ou à la fin de la suite de chiffres.

    \item L'exposant est constitué de trois parties: un caractère
    \texttt{e}, un signe et une suite non vide de chiffres. Ces trois
    parties sont toujours placées dans cet ordre. Le signe est
    optionnel.

  \end{itemize}

  \noindent Voici quelques exemples:
  \verb|-3.14159  1.4e10  127.0e-2  -0.1e-1  .0|

\end{enumerate}


\section{Sémantique}

Soit le langage fonctionnel Micro-ML dont la syntaxe concrète est
spécifiée par la grammaire en BNF
{\small
\begin{verbatim}
Expression ::= integer
             | "(" Expression ")"
             | ident
             | "let" ident "=" Expression "in" Expression
             | "fun" ident "->" Expression
             | Expression Expression
\end{verbatim}
}
\noindent La syntaxe abstraite associée est
{\small
\begin{tabbing}
\Xtype \ident{expr} \= \equal \= \cst{Int} \Xof \type{int}\\
%\> \vbar \> \cst{BinOp} \Xof \type{bin\_op} \texttt{*} \type{expr}
%\texttt{*} \type{expr}\\
\> \vbar \> \cst{Var} \Xof \type{string}\\
\> \vbar \> \cst{Let} \Xof \type{string} \texttt{*} \type{expr}
\texttt{*} \type{expr}\\
\> \vbar \> \cst{Fun} \Xof \type{string} \texttt{*} \type{expr}\\
\> \vbar \> \cst{App} \Xof \type{expr} \texttt{*} \type{expr}
%\Xand \type{bin\_op} \equal \cst{Add} \vbar \cst{Sub}
%\vbar \cst{Mult} \vbar \cst{Div}\semi{}
\end{tabbing}
}
\noindent La sémantique opérationnelle $\eval{\rho}{e}{v}$ est la plus
petite relation définie par les règles d'inférence
\begin{mathpar}
\inferrule
  {\ceval{\cst{Const} \; n}{\dot{n}}}
  {}\;\TirName{\quad const}
\and
\inferrule
  {x \in \dom{\rho}}
  {\eval{\rho}{\cst{Var} \; x}{\rho (x)}}\;\TirName{var}
\and
\inferrule*[right=let]
  {\eval{\rho}{e_1}{v_1}\\ 
   \eval{\rho \oplus x \mapsto v_1}{e_2}{v_2}}
  {\eval{\rho}
        {\cst{Let} \, \lpar{x},e_1,e_2\rpar}
        {v_2}}
\and
\inferrule*[right=\quad abs]
  {\eval{\rho}
        {\cst{Fun} \, (x, e)}
        {\clos{x}{e}{\rho}}}
  {}
\and
\inferrule*[right=app]
  {\eval{\rho}{e_1}{\clos{x_0}{e_0}{\rho_0}}\\
   \eval{\rho}{e_2}{v_2}\\
   \eval{\rho_0 \oplus x_0 \mapsto v_2}{e_0}{v_0}
  }
  {\eval{\rho}{\cst{App} \, (e_1,e_2)}{v_0}}
\end{mathpar}

\noindent où le type des valeurs est:

\Xtype \type{value} \equal \cst{Int} \Xof \type{int} \vbar
\cst{Clos} \Xof \type{string} \texttt{*} \type{expr} \texttt{*}
\lpar\type{string} $\rightarrow$ \type{value}\rpar\semi{}

\noindent et l'environnement $\rho$ est une fonction partielle des
variables vers les valeurs.

\begin{enumerate}

  \item Montrez que la grammaire algébrique est ambiguë.

  \item Prouvez que le programme \textsf{1 2} ne peut être
  évalué. Quelle différence voyez-vous entre cet exemple et
  \lpar\kwd{fun} \ident{f} $\rightarrow$ \ident{f} \ident{f}\rpar{}
  \lpar\kwd{fun} \ident{f} $\rightarrow$ \ident{f} \ident{f}\rpar,
  donné dans le cour?

  \item Donnez la définition standard de la fonction ${\cal L}$ qui
  donne les variables libres d'une expression de Micro-ML.

  \item \label{q\theenumi} Vérifiez que les constructions \kwd{let}
    \ident{x} \equal{} \ident{e}$_1$ \kwd{in} \ident{e}$_2$ et
    \lpar\kwd{fun} \ident{x} $\rightarrow$ \ident{e}$_2$\rpar{}
    \ident{e}$_1$ sont équivalentes du point de vue de l'évaluation
    --- c'est-à-dire que l'une produit une valeur $v$ si et seulement
    si l'autre produit également $v$.

\end{enumerate}


\end{document}
