%%-*-latex-*-

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amssymb}

\input{trace}

\newcommand{\T}{\textrm{T}}
\newtheorem{Def}{Definition}[section]

\title{Test de niveau en algorithmique}
\author{Christian Rinderknecht}
\date{Mardi 4 mars 2003}

\begin{document}

\maketitle

\section{Binôme de Pascal}

\noindent Soit la fonction \verb+binome+ spécifiée ainsi:

\begin{verbatim}
binome (n,p) {
  if p = 0 or p = n then return 1
  else return binome (n-1,p) + binome (n-1,p-1);
}
\end{verbatim}
\input{question_01}

\section{Complexité et notations de Landau}

\input{question_02}

\section{Tris}

\input{question_03}

\section{Arbres}

  \subsection{Arbres binaires}

  \input{question_04}
        
  \subsection{Arbres binaires de recherche}

  \input{question_05}

\section{Tables de hachage}

\input{question_06}

\section{Indexation}

On désire écrire un programme qui, à la lecture d'un programme, repère
pour chaque identificateur les lignes où il apparaît. Un
identificateur commence par une lettre et n'est composé que de lettres
et de chiffres. Certains mots, dits réservés, ne peuvent pas être
utilisés comme identificateurs.

Après la lecture, on demande d'imprimer le programme, puis la liste
(triée par ordre alphabétique) des identificateurs suivis chacun de la
liste des numéros de ligne où il apparaît, ces numéros de ligne étant
rangés en ordre croissant.

  \begin{enumerate}

    \item Faites une analyse comparée des différentes structures de
          données possibles;

    \item programmez une méthode utilisant des arbres binaires de
          recherche, et une méthode utilisant un tableau de hachage;
          analysez les résultats.

  \end{enumerate}


\section{Graphes}

  \begin{enumerate}

    \item Qu'est-ce qu'un graphe non-orienté? Orienté?

    \item Qu'est-ce qu'un graphe connexe? Fortement connexe?

    \item Qu'est-ce qu'un parcours en profondeur d'abord? En largeur
          d'abord?

    \item Donnez un algorithme de calcul des composantes fortement
          connexes, et sa complexité temporelle et spatiale dans le
          pire des cas.

    \item Citez des cas où les graphes sont la structure de donnée
          idoine.

  \end{enumerate}


\section{Automates et langages réguliers}

  \begin{enumerate}

    \item Qu'est-ce qu'un automate fini?

    \item Qu'est-ce qu'un automate fini déterministe et
          non-déterministe? Quels sont les liens entre ces deux types
          d'automates?

    \item Qu'est-ce qu'un automate minimal? Y a-t-il unicité? Donnez
          un algorithme de minimisation et discutez sa complexité.

    \item Qu'est-ce qu'un langage régulier? Une expression régulière?
 
    \item Quels liens y a-t-il entre les langages réguliers et les
          automates finis?

    \item Citez des applications intéressantes des automates finis et
          des expressions régulières.

  \end{enumerate}



\end{document}
