\paragraph{Réponses.}

\begin{enumerate}

  \item Dans les méthodes arborescentes (par exemple les arbres
    binaires de recherche), il y a un ordre sur les clés, et la place
    d'un élément dépend du rang de sa clé par rapport aux clés des
    autres éléments. Dans les méthodes de hachage, par contre, la
    place d'un élément est calculée uniquement à partir de sa clé; ce
    calcul est réalisé grâce à une fonction, dite fonction de hachage,
    qui transforme directement la clé en un indice de tableau. Ces
    méthodes ont la particularité de permettre les opérations de
    recherche, d'adjonction et de suppression en un nombre de
    comparaisons qui est en moyenne constant, c'est-à-dire qui ne
    dépend pas du nombre d'éléments de la collection.

    Les tables de hachages sont très adaptées pour la modélisation de
    dictionnaires, où les suppressions sont rares (les suppressions
    dans les tables de hachage sont plus coûteuses que les
    insertions), comme par exemple les tables de symboles dans les
    compilateurs.

  \item On prend d'habitude \(B=128\) ou \(B=256\) et \(N\) un nombre
    premier. En effet, le choix d'une puissance de 2 pour la valeur de
    \(B\) est guidé par le fait que la représentation en machine des
    entiers se fait en base 2, et que les opérations sur eux se font
    de façon très efficaces. Prendre \(N\) premier évite tout
    interférence entre la mutiplication par \(B\) et la division par
    \(N\). Par exemple, si \(B=N=128\), alors \(h(x)=x[n]\), et la
    fonction \(h\) ne dépendrait alors que du dernier caractère de
    \(x\).

  \item \textbf{À FAIRE.}

  \item
    \begin{enumerate}
 
    \item Les méthodes de résolution des collisions par chaînage: les
      éléments dont la clé a la même valeur par la fonction de hachage
      sont chaînés entre eux, à l'intérieur ou à l'extérieur du
      tableau. On parle alors de hachage indirect.

    \item Les méthodes de résolution des collisions par calcul:
      lorsqu'il y a collision, on calcule un nouvel indice dans le
      tableau à partir de la clé de l'élément considéré. On parle
      alors de hachage direct.

    \end{enumerate}

\end{enumerate}
