%% -*-latex-*-

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage{amsmath}

\input{trace}

\title{Pivot de Gauss et JavaCC}
\author{Christian Rinderknecht}
\date{Mardi 25 mars 2003}

\begin{document}

\maketitle

\section{Pivot de Gauss}

Un système d'équations affines en nombres entiers, tel que

\begin{align}
9x + 6y - 12z &= 9\\
2x + 3y + 3z &= 15\\
5x - 3y +  z &= 14
\end{align}

peut être écrit sous forme matricielle:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
9 &  6 & -12 &  9\\
2 &  3 &   3 & 15\\
5 & -3 &   1 & 14
\end{array}
\right]
\]

Le but est de résoudre ce système en nombre entiers. Pour cela on
utilise la méthode de Gauss, appelée aussi «~pivot de Gauss~». Elle
consiste à effectuer des combinaisons linéaires de lignes
(c-à-d. d'équations) de façon à ce que le système se ramène à la forme
diagonale

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
b & 0 & 0 & a\\
0 & d & 0 & c\\
0 & 0 & f & e
\end{array}
\right]
\]

où $a , ..., f$ sont des entiers. Dans ce cas: $x=a/b$, $y=c/d$,
$z=e/f$, où $a$ et $b$ sont premiers entre eux, ainsi que les couples
$(c,d)$ et $(e,f)$, et $b$, $d$ et $f$ sont positifs. Si une ligne ne
contient que des zéros, alors le système n'a pas de solution unique (il
y a autant d'équations que d'inconnues et au moins une des équations
est une combinaison linéaire des autres). Il se peut aussi que le
système n'aie pas de solutions.

Plutôt que donner l'algorithme de résolution dans le cas général,
illustrons-le sur cet exemple. Notons $L_i$ la $i$-ème ligne, et
$\leftarrow$ l'affectation d'une ligne par une autre. Les coefficients
$a_{i,j}$ de la matrice sont caractérisés par la ligne $i$ et la
colonne $j$ où ils se trouvent.

On simplifie initialement chaque ligne en divisant tous ses
coefficients par le plus grand commun diviseur (PGCD, noté ici
$\wedge$). Dans notre exemple, la première ligne a pour PGCD 3, on
effectue donc $L_1 \leftarrow L_1/3$. Le système précédent est donc
équivalent à:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
3 &  2 & -4 &  3\\
2 &  3 &  3 & 15\\
5 & -3 &  1 & 14
\end{array}
\right]
\]

Par convention, le PGCD de deux entiers sera toujours un nombre
positif.

On opère de gauche à droite sur les colonnes. 

Pour la première colonne, on considère alors l'élément diagonal (ici,
$a_{1,1} = 3$). Si celui-ci est nul, on peut alors permuter les lignes
pour en faire apparaître un non-nul (on note $L_i \leftrightarrow L_j$
la permutation de la ligne $i$ avec la ligne $j$). Si cela n'est pas
possible, le système n'est pas soluble. Ici, il n'y a pas de problème,
car $3 \neq 0$. Cet élément est alors appelé \emph{pivot} car la ligne
à laquelle il appartient restera inchangée pendant l'étape
d'élimination qui suit. Cette dernière consiste à effectuer des
combinaisons linéaires, avec pour référence la ligne du pivot, qui
vont annuler les coefficients sous le pivot et au-dessus de lui. Pour
chacun des coefficients non-nuls sous le pivot, on calcule le plus
petit commun multiple (PPCM, noté ici $\vee$) avec le pivot (par
convention, le PPCM sera toujours positif). Ainsi, pour la seconde
ligne $L_2$, on a $a_{1,1} \, \vee \, a_{2,1} = 3 \, \vee \, 2 =
6$. On effectue alors la combinaison linéaire: $L_2 \leftarrow (6/3)
\cdot L_1 - (6/2) \cdot L_2$, soit $L_2 \leftarrow 2 L_1 - 3 L_2$. On
effectue une soustraction car les deux coefficients, $a_{1,1}$ et
$a_{2,1}$ sont de même signe, sinon une addition aurait dû être
effectuée. Pour la ligne suivante on a: $L_3 \leftarrow 5 L_1 - 3
L_3$. La matrice est donc, à ce stade:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
3 &  2 &  -4 &   3\\
0 & -5 & -17 & -39\\
0 & 19 & -23 & -27
\end{array}
\right]
\]

On choisit alors de diviser chaque ligne par le PGCD de ses
coefficients. Ici, les PGCD valent tous 1, donc il n'y a rien à faire.

Il n'y a pas de coefficients au-dessus du pivot $a_{1,1}=3$, donc on
passe à la colonne suivante (c-à-d. la seconde). On peut choisir
$a_{2,2}=-5$ comme pivot car il est non-nul (la seule autre
possibilité étant 19). La combinaison pour annuler $a_{3,2}$ est
alors: $L_3 \leftarrow 19L_2 + 5L_3$:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
3 &  2 &   -4 &    3\\
0 & -5 &  -17 &  -39\\
0 &  0 & -438 & -876
\end{array}
\right]
\]

Il y a ici un coefficient au-dessus du pivot: $a_{1,2}=2$. On opère de
même pour l'annuler: $L_1 \leftarrow 2L_2 + 5L_1$:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
15 &  0 &  -54 &  -63\\
 0 & -5 &  -17 &  -39\\
 0 &  0 & -438 & -876
\end{array}
\right]
\]

On simplifie maintenant chaque ligne, en les divisant par le PGCD de
leur coefficients: $L_1 \leftarrow L_1/3$ et $L_3 \leftarrow L_3/438$:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
5 &  0 & -18 & -21\\
0 & -5 & -17 & -39\\
0 &  0 &  -1 & -2
\end{array}
\right]
\]

On recommence ensuite avec la troisième et dernière colonne. Le pivot
est nécessairement $-1$ (donc non nul). Il faut donc simplement faire:
$L_1 \leftarrow 18 L_3 - L_1$. De même il faut: $L_2 \leftarrow 17 L_3
- L_2$. C'est-à-dire:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
-5 &  0 &  0 & -15\\
 0 & -5 &  0 & -5\\
 0 &  0 & -1 & -2
\end{array}
\right]
\]

En simplifiant les deux première lignes ($L_1 \leftarrow L_1/5$ et
$L_2 \leftarrow L_2/5$), il vient:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
-1 &  0 &  0 & -3\\
 0 & -1 &  0 & -1\\
 0 &  0 & -1 & -2
\end{array}
\right]
\]

Finalement, les coefficients diagonaux doivent être positifs: $L_1
\leftarrow -L_1$, $L_2 \leftarrow -L_2$ et $L_3 \leftarrow -L_3$:

\[
\left[
\begin{array}{rrr|r}
1 &  0 &  0 & 3\\
0 & 1 &  0 & 1\\
0 &  0 & 1 & 2
\end{array}
\right]
\]

Les solutions sont donc $x = 3$, $y = 1$ et $z = 2$.

\section{JavaCC}

On veut écrire les systèmes d'équations dans un fichier. Pour cela, on
suivra la syntaxe évidente:

\begin{verbatim}
9 x + 6 y - 12 z =  9
2 x + 3 y +  3 z = 15
5 x - 3 y +    z = 14
\end{verbatim}

\noindent
où les espaces et les sauts de ligne ne sont pas significatifs.

\noindent
Vous devez:

\begin{enumerate}

  \item écrire un algorithme qui calcule le PGCD et le PPCM;

  \item écrire l'algorithme du pivot de Gauss dans le cas général;

  \item écrire un lexique et une grammaire \textsf{JavaCC} pour ce
        type de système;

  \item écrire les actions \textsf{JavaCC} qui implantent l'algorithme
        du pivot de Gauss, en prenant soin d'afficher toutes les
        matrices intermédiaires ainsi que les opérations sur les
        lignes ($\leftarrow$ et $\leftrightarrow$);

  \item prévoir les cas où il n'y a pas de solutions, ou pas de
        solution unique;
  
  \item fournir un jeu de test du programme.
 
\end{enumerate}


\end{document}
