%%-*-latex-*-

\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage{xspace}

\input{trace}

\title{Questions brèves sur les méthodes formelles}
\author{Christian Rinderknecht}


\begin{document}

\maketitle

\section{Gestion de configurations logicielles}

\begin{enumerate}

  \item Définissez ce qu'est une configuration logicielle.

  \item Quelles sont les difficultés posées par la configuration logicielle?

  \item L'outil CVS est souvent employé pour gérer la configuration sous Unix. 

   \begin{enumerate}

     \item Techniquement, comment répond-il aux problèmes posés?

     \item Reste-t-il des problèmes hors champ? Si oui, présentez des
     outils complémentaires permettant de les aborder.

     \item Définissez ce qu'est un conflit dans la terminologie de CVS.

     \item Comment remédier en général à un conflit CVS?

     \item Quel processus de développement CVS favorise-t-il?
  
   \end{enumerate}

\end{enumerate}


\section{Méthodes formelles}

\begin{enumerate}

  \item Que sont les méthodes formelles?

  \item Quels sont leurs domaines d'application? Citez des industries
  concernées par les méthodes formelles.

  \item Que sont la correction et la complétude et en quoi les
  méthodes formelles servent a les établir?

  \item Quelles sont les limites du test pour le donneur d'ordre?

  \item Les méthodes formelles sont-elles une panacée? Argumentez.

\end{enumerate}

\end{document}
