%%-*-latex-*-

\documentclass[10pt,a4paper]{article}

\usepackage[francais]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{xspace}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mathpartir}
\usepackage{ae,aecompl}

\input{commands}
\input{trace}

\title{Contrôle continu de compilation}
\author{Christian Rinderknecht}
\date{Mercredi 8 octobre 2003}

\begin{document}

\maketitle

\noindent
\textbf{Durée: deux heures. Longueur: deux pages. Les documents et les
calculatrices ne sont pas autorisés.}

\smallskip


\bigskip

\begin{enumerate}

  \item Quelle est la structure simplifiée d'un compilateur? Que sont
  les phases d'analyse et de synthèse?

  \item Qu'est-ce que le typage? Pourquoi est-ce utile que le typage
  soit statique?

  \item Qu'est-ce qu'un interprète? Comparez un interprète à un
  compilateur.

  \item Qu'est-ce que le lexique d'un langage? Qu'est-ce que la
  syntaxe concrète d'un langage? Qu'est-ce que la syntaxe abstraite
  d'un langage?

  \item Considérez la session suivante:
  {\small
  \begin{verbatim}
$ javac Toto.java
Toto.java:3: integer number too large: 300000000000
        int x = 300000000000;
                ^
1 error
  \end{verbatim}
  }

  En supposant que le compilateur \textsf{javac} est bien conçu, à
  quel moment a-t-il émis ce message?

  \item À quoi sert la sémantique formelle d'un langage de
  programmation?

  \item Qu'est-ce qu'une sémantique opérationnelle déterministe? En
  quoi ce déterminisme est-il pertinent?

  \item En suivant la syntaxe concrète de O'Caml, donnez une syntaxe
  abstraite et une sémantique opérationnelle pour une calculette
  comprenant les cons\-tan\-tes entières, les booléens, les variables,
  les quatres opérations arithmétiques, la conditionnelle et la
  liaison locale --- sans tenir compte des erreurs. Commentez vos
  choix.

  \item Établissez formellement la valeur de \texttt{let x = 1 in
  ((let x = x in x) + x)}.

  \item Considérez la sémantique opérationnelle de la division qui ne
  spécifie pas l'ordre d'évaluation des opérandes. Réécrivez la règle
  pour qu'elle force l'évaluation de son second opérande avant le
  premier. Pour cela, inspirez-vous de la règle de la liaison locale
  et faites attention aux captures de variables temporaires.

  L'implantation fidèle de cette nouvelle sémantique est
  maladroite. Proposez une variation simple du code O'Caml pour la
  division qui répond au problème.

  \item Ajoutez à votre sémantique la prise en compte de toutes les
  erreurs possibles tout en minimisant le nombre de calculs. Commentez
  vos choix.

  \item Répondez formellement aux questions: 

  \begin{enumerate}

    \item Qu'est-ce qu'une variable libre dans une expression? 

    \item Qu'est-ce qu'une expression close?

    \item Quels sont les variables libres de \texttt{let x = 1 in ((let
    x = 2 in x) + x)}?

  \end{enumerate}

  \item Est-ce utile de déterminer les variables libres d'une
  expression avant son évaluation?

\end{enumerate}


\end{document}
